<cesDoc id="urd-w-socsci-psych-py23.uss" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-socsci-psych-py23.uss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-01</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Nazar</h.title>
<h.author>S.Zidi</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1985</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">py23.uss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 269/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-01</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>                                  (269) 1
0                                تےرھواں باب</p>

<p>6                ابتدائی ےاےں بحےثےت اظلالی طرےقہ کار</p>

<p>از ہےرلڈ۔اےچ۔موزاک</p>

<p>	ابتدائی ےادےں، اس وقت سے نفسےات کا موضوع رہی ہےں جب سے جی اسٹےنلے ہل 
(33) نے اس موضوع پر اپنا مقالہ شائع کےا تھا (1988) 
اس کے بعد شائع ہونے والی رپوٹےں تےن حصوں مےں تقسےم کی جاسکتی ہےں۔ پہلا 
حصہ کئی 
اور شمارےاتی مطالعوں پر مشتمل ہے جن مےں ےادداشت کی عمر، حافظہ
کا موثر کردار اور حافظہ کے مواد کا تعےن کےا گےا ہے۔</p>

<p>	دسرے گروپ کے مطالعوں  مےں اولےن ےادوں کے بارے مےں
فرائڈ کے نظرےات کو بنےاد بناےا گےا ہے۔ فرائڈ کے خےال مےں اولےن ےادےں در اصل حافظے 
کا 
پردہ ہمےں ہےں جو طفلانہ جنسی کشمکش کو ظاہر  کرتی ہےں۔ فرائڈ کا ےقےن  
تھا کہ اےسے حادثات و 
تجربات اگرچہ دبا دئےے جاتے ہےں لےکن مرےض کی اولےن ےادوں مےں بھےس بدل بدل کر 
نماےاں 
ہوتے رہتے ہےں (25،26،27) چنانچہ ےادےں دبی ہوتی ہوتی ہےں۔ مظہری نہےں 
ہوتےں۔ (14،13،10) اس نوع کی تحقےقات مےں زےادہ زور ابتدائی ےادوں کے 
لذاتی پہلو پر دےا گےا، تاکہ فرائڈ کے نظرےہ دباو کی تصدےق ہو سکے۔ رےپاپورٹ (50)
اور زےلر (56) کا خےال ہے ک ان مےں سے زےادہ تر 
مطالعہ نظرےہ دباو کی تمام شرائط کو پورا نہےں کرتے، جب کہ woldfge 53  
کا کہنا ہے جن مطالعوں کے ذرےعہ دباو نطرےہ کو پےش کےا گےا ہے ان کی تعبےر غلط  
ہوئی ہے 
تےسرے گروپ مےں ادراک کے وہ طالب علم شامل ہےں جن کو کرچ نے 
جدےد شکل نفسےات داں کہا ہے۔ ان کا خےال ہے کہ حافظہ اور ادراک دونوں انسان کے
  
                                  (270) 2</p>

<p>انفرادی روےوں اور زاوےہ نطرے متعلق ہوتے ےں ےعنی اس کی شخصی اقدار اور ضرورےات 
سے ہے </p>

<p>	اس آخری اور تےسرے نقطہ نظر کی پےش قدمی اےلفراےڈلر نے اپنی تحرےروں مےں 
کی تھی۔
اس کے پرےو</p>

<p>تےسرے گروپ مےں شامل ہےں۔</p>

<p>	اےڈلر فرائڈ سے اختلاف کرتا ہے۔ فرائڈ کا خےال ہے کہ ابتدائی ےادےں دباو کا نتجےہ 
ہےں جب کہ 
اےڈلر کا کہنا ہے کہ وہ انتخابی عمل جو حافظے مےں بعض اوےلن نقوش کو محفوظ رکھتا 
ہے۔
بلکہ انسان کے زاوےہ نظر و طرز حےات کے مطابق ہوتا ہے۔ بچپن کے گونا گوں تجربات 
مےں سے 
انسان شعوری طور پر وہی ےاد رکھتا ہے جو اس کے نظرےہ حےات کے مطابق ہوں۔ ےہ 
واقعات 
مستقبل کی زندگی  کا رخ نہےں موڑتے، لہذا ان کو اسباب  و علل نہےں کہا جا سکتا۔ 
ےہ بھی ضروری 
نہےں کہ حافظے مےں محفوظ رکہنے والے واقعات لازماََ ضرر رساں ہی ہوں ےا ان مجروح 
کرنے والے 
تجربات کا بدلا ہوا بھےس ہوں ےا مسرت بخش ہوں۔ ےہ بھی ممکن 
ہے کہ ےادوں کے بےان مےں فرد ےہ سب عناصر شامل کردے۔ ےادےں محض فرد کے اس 
زاوےہ نظر کی 
طرف اشارہ کرتی ہےں جس سے اس نے اپنے تجربات زندگی کی کہانی پےش کرتی ہےں۔ 
وہ کہنای جو 
وہ خود کو سناتا رہتا ہے کہ اسے سکون ملے، اپنے مقصد کے حصول کے لےے حوصلہ ملے کہ 
وہ اپنے
آئندہ مفاصد حاصل کرنے کے لےے آزمودہ نسخے استعمال کرتا ہے۔
اگرچہ  اےڈلرنے تقرےباھََ تےس سال پہلے زاوےہ نظر اور کردار کے تعلق کے موجودہ  
رجہان کی 
پےش بےنی کی تھی۔ لےکن اس موضؤ پر اس کی تصانےف کو مقبولےت حاصل نہ 
ہوسکی۔ اگرچہ پرسل
کا اےک مخصوص مطالعہ اےڈلر کی موافقت پر ختم ہوت اہے جس مےں صرف اےڈلر کے اس 
خےال کی 
مخالفت کی گئی تھی کہ بالکل ابتدائی بچپن کی ےادوں کی بھی اسی قدر بنےادی 
اہمےت ہے</p>

<p>	اےڈلر کے قےاس کے مطابق ابتدائی ےادوں کو اظلالی طرےقہ کار کی حےثےت دی جا 
سکتی ہے
ان کے تجزےے سے ےہ اشارہ مل سکتا ہے کہ فرد اپنی اور سماج سے اپنے رشتے کی کےا 
آگہی رکھتا ہے۔
 
                                 (271) 3</p>

<p>	ابتدائی ےادےں بھی دوسرے اظلالی طرےقہ کار مثلاََ خواب آزاد، ڈرائنگ اور انگلےوں
کے نشانات وغےرہ کی طرح کوئی مخصوص ساخت نہےں رکتھےں۔ فرد کا اےسی خارجی 
چےزوں مثلاََ
رواشاخ اور TAT پر رد عمل نہےں ہوتا جن کی خصوصےات
اس کے رد عمل کو متاث رکرسکتی ہےں، بلکہ وہ اپنی ےاددوں  ےعنی داخلی عوامل کی 
طرف رجوع 
کرتا ہے۔ معالج ےا ممتحن کے علاوہ فرد کا عمل صرف اس کے اپنے ادرا کی دائہر مےں 
محدود
رتہا ہے جس کا فوکس صرف وہی ےادےں ہوتی ہےں جن ک وہ اظہار کرتا ہے۔</p>

<p>	تمام ےادوں مےں تبدےلی اور تخفےف  کا امکان ہوت اہے فرد اپنی داخلی ضرورتوں 
کے مطابق
ےادوں مےں رنگ آمےزی کرتا ہے، اضافہ کرتا ہے، تحقےف کرت ہے، مبالغہ آرائی کرتا ہے 
کمی اور 
زےادتی کرتا ہے۔ ےہ عمل خواب ہی کی طرح ہوت اہے۔ مندرجہ ذےل ےادےں اےک اےسے 
شخص 
کا بےان ہےں جس نے کرسچےن سائنس ہوم 
مےں تربےت پائی تھی جہاں، شر، بےماری اور موت  کا انکار زندگی کا جزو لازم تھا۔</p>

<p>6ابتدائی ےادےں :۔6 مےرے خاندان کے لوگ اور دوپڑوسی کھانے 
کی مےز کے گرد بےٹھے ہےں۔ کوئی تقرےب ہو رہی ہے 
ہر شخص مسکرا رہا ہے، ہر شخص خوش ہے، مےرے باپ گھر پر تھے۔</p>

<p>6تعبےر :۔6 اےک خوش گوار واقعے کا ےہ عجےب و غرےب اظہار ہے۔ ےاد اےک رپورٹ 
کی صورت مےں پےش کی گئی ہے۔ بہر حال.... آخری جملہ کا مفہوم کےا ہے؟
بعد مےں تفتےش کے بعد معروض  نے بتاےا کہ اس کے باپ اسی وقت سےنٹورےم سے لوتے 
تھے
گو کہ ہمارے معروض نے سن بلوغ مےں اپنے بچپن کے عقےدے کو ترک کر دےا تھا لکےن 
اس 
ےاد سے ظاہر ہوت اہے کہ ان مذہبی عقےدوں سے اس کی وابستگی اس وقت بھی قاےم  
تھی جب وہ 
بمےاری کے وجود کو فراموش کرنا چاہتا تھا۔</p>

<p>	مععروضوں کی بےان کردہ ےادوں کی توشےق کے سلسلہ مےں بہت سے مطالعہ کےے 
گئے ہےں۔
ہمارے تجبہ کی بناپر، ےاد خاوہ صحےح صحےح پےش کی جائے  ےا نہ کی جائے، تعبےر 
اس کے اندر پوشےدہ نہےں 
ہوتی ےادوں کی اہمےت ےہی ہے کہ کوئی واقعہ ےاد رکھا گےا، ےا ےہ سمجھا گےا کہ وہ 
در اصل ےاد ہے 
بالےٹ نے کہا ہے کہ حافظہ بےنا کا نہےں بلکہ صناعی کا عمل ہے۔ لےکن 
ہمارے تجربہ نے بتاےا ہے ہ ےادےں نماےاں صناعی (جو کہ ےقےناََ ارادی دروغ کو نہےں 
ہوتی) سے
 
                                (272) 4
 
لے کر واقعات  کا جزوی بےان تک سب کچھ ہو سکتی ہےں۔</p>

<p>	اےڈلر اپنی اےک دےا کے  متعلق کہتا ہے کہ مےں نے ےہ درےافت کےا کہ وہ بالکل من 
گھڑت
کہنای تھی لےکن اس سے مرےی موت پر فتح پانے کی آرزو کا اظہار ہوت اہے۔ ےہ ےاد 
اس کے 
پےشے کے انتخاب سے مطابقت رکھتی ہے۔</p>

<p>ےاد : اس کے کچھ عرصہ بعد مےں مےں بورڈنگ اسکول مےں داخل ہوگےا۔ مجھے ےاد ہے
کہ اسکول کا رستہ اےک قبرستان سے ہو کر جاتا تھا۔ مےں بہت خوفزداہ 
ہو جاتا تھا ور ہر بار مجھے ےہ دےھک کر بہت برا لتا تھا کہ دوسرے بچوں کو اس کی 
ذرا بھی پرواہ 
نہےں تھی جب کہ مےرا ہر قدم خوف و دہشت سے لرز رہا تھا۔ علاوہ اس کے کہ اس 
خوف 
سے مجھے  بے.چےنی ہوتی تھی، ےہ کوفت بھی تھی کہ دوسرے بچوںکے مقابلہ مےں بزدل 
ہوں 
اےک دن مےں نے تہےہ کر لےا کہ اس خوف مرگ کا خاتمہ کر کے ہی ہوگں گا۔ چنانچہ 
مےں نے 
سخت کوشی کا علاج اپنے لےے تجوےز کےا۔ مےں دوسرے لرکوں سے کچھ پےچھے رہ گےا 
ےہاں تک 
کہ وہ سب قبرستا سے گزر گئے ہےں نے اپنے اسکول کا بےگ قبرستا کی دےوار کے پاس
رکھا اور تنہا قبرستا کے اے درجن چکر بھاگ بھاگ کر کاٹے ےہاں تک کہ مےں نے اس 
تکلےف دہ 
خوف پر فتح پالی۔</p>

<p>	اے بار اےڈلر نے ان ےادوں کے بارے مںے کسی اسکول کے ساتھی سے گفتگو کی (اس 
وقت اےڈلر کی عمر تےس سال کی تھی) تو معلوم ہوا کہ اےسے کسی قبرستا کا کوئی وجد 
نہےں تھا۔
دوسرے ساتھےوں نے بھی اس کے تصدےق کی۔ اےڈلر اور ہےڈفلےڈ 
کی تحرےروں مےں دو اور اےسی ےادوں کا تذکرہ ملتا ہے جن مےں معروض واقعہ کی 
تصوےر پےش کر سکے تو 
اس کی ےاد کے طور پر تعبےر دی جا سکتی ہے لےکن اگر وہ اےسانہ کر سکے تو اس کو 
حافظہ نہےں سمجھا 
جا سکتا۔</p>

<p>	اگر ےہ فرض کر لےا جائے کہ ےادےں شخصےت کے مطابق ہوتی ہےں تو مختلف ےادوں 
مےں بھی ےہی 
مطابقت ہوگی۔ اس کا ےہ مطلب نہےں کہ سب ےادےں اےک ہی مفہوم کی طرف اشارہ 
کرےں گی جہاں تک دوسرے اظلالی طرےقوں کا تعلق ہے ےادےں ان مےں اضافہ 
 
                                  (273) 5</p>

<p>اور ان کی تفصلےل و تکےمل بھی کرسکتی ہےں، چنانچہ ابتدائی ےادےں شخصےت کے 
مطابق، مواد اور تفصےل
دونوں لحاظ سے ہوسکتی ہےں جےسا کہ پلی نے کہا ہے۔ کسی ےاد کا قطعی مواد معلوم
کرنا مسکل ہے۔ اےک ےاد کے کئی پہلو ہو سکت ےہےں۔ جب کوئی مختلف حالتوں مےں 
شخصےت کا 
مطالعہ کرے اور لمبے عرصہ تک کرے تب وہ ےادوں کے رجحان کو اس کی شخصےت کے 
رجحان 
کے پس منظر مےں سمجھ سکت اہے۔ چنانچہ کسی ےاد کی خواہ کتنی بھی تعبےرےں 
ہوں، ان مےں سے ہر اےک 
شخصےت ہی کے تصور کی تصدےق کرے گی۔ بعد کی ےادےں، پرانی 
ےادوں کی تفصےلات پےش کر سکتی ہےں۔ اگر ےادےوں مےں تضاد محسوس ہو تو ےقےناََ 
وہ سطحی مشاہدہ کا 
نتےجہ ہوتا ہے۔ تعبےر کے ذرےعہ ان مےں ربط تلاش کےا جا سکتا ہے۔ ربط کا طرےقہ کار 
مندرجہ ذےل ہےں۔</p>

<p>6ابتدائی ےادوں کی تعبےر :6 ےادوں کی تعبےر مےں پہلا خےال ےہ رکھان چاہےے کہ 
ےادوں 
کو رپورٹوں سے ممےز کےا ہائے۔ بعض معالج واقعاتی 
ےادوں اور بچپنے کے عام حافظہ کی ےکساں  اہمےت سمجھتے ہےں مثلاََ مجھے اےک دفعہ کا 
واقعہ ےاد ہے 
... کی قسم کی ےاد کو اور مجھے ےاد ہے کہ مےں بچپن مےں پڑھنے کا بہت شوقےن 
تھا... قسم کی 
ےادوں کو ےکساں طور پر اہم سمجھے ہےں۔ راقم الحروف کے لےے پہلی قسم کی ےاد۔ ےاد 
ہے اور 
دوسری قسم کی رپورٹ ےاد کی تشکےل اےک مخصوص واقعہ  کی بنا پر ہوتی ہے جب 
کہ رپورٹ کے 
لےے ےہ ضروری نہےں۔ ےاد رپورٹ کے مقابلہ مےں زےادہ تفصےلی ہوتی ہے اور اس کی 
حےثےت 
اےک TAT کہنا یکی طرح ہوتی ہے۔ ےاد کی تصوےر قائم کی جاسکتیہے۔ لےکن رپورٹ کی </p>

<p>نہےں کےونکہ وہ بہت سے اےک قسم کے واقعات پر مشتمل ہوتیہے جن کی الگ سے کوئی 
انفرادےت باقی 
نہےں رہتی۔ معالجی موقعہ پر ہم معروض سے آنکھ بند کر کے تصور کرنے کو کہتے ہےں 
تاکہ وہ رپورٹ
دنےا نہ شروع کردے، اور ذہن کی سطح پر جو تصوےر ابھر رہی ہے ا کا بےان تفصےل سے 
کرے۔ اگرچہ معالجی حےثےت سے رپورٹوں کی بھی اہمےت ہے مگر ہم اظلالی طرےق	 کار 
کی مدد 
سے صرف ےادوں ہی کی تعبےر کرتے ہےں۔</p>

<p>	ابتدائی ےادےں انسان کے بنےادی روےوں کی ہی تصغےر (نومنے) ہوتی ہےں (6) 
چنانچہ پہلے
ان کی مجموعی حےثےت سے تعبےر ہوتیہے اور بعد مےں تفصےلاتی ۔دوسری صورت مےں 
معروض سے 
خاص خاص واقعات پر مزےد روشنی ڈالنے کو کہا جاتا ہے۔ ےادوں کے کرداروں کو 
مخصوص
افراد کی نہےںبلکہ نمونوں کی حےثےت دی جاتی ہے۔ ےہ کردار انفرادی سے زےادہ عمومی 
حےثےت
 
                                   (274) 6</p>

<p>رکھتے ہےں اور عموماََ، عورتوں، عام لوگوں  اور حاکم نماشخصےتوں  کی نمائندگی کرتے 
ہےں۔ اس 
معاملہ مےں ہماری تعبےر سے مختلف ہے۔
جو ےادوں کو معروض کے شخصی رشتوں کی تشکلے کی حےثےت دےتا ہے (خصوصاََ دور 
طفلی مےں)
اور آئن.سٹائن اور رےراسن کی تعبےروں سے بھی 
مختفل ہے جو ےہ کہتے ہےں کہ ےادےں  عہد طفولےت کی فراموش شدہ کشمکش کا اولےن 
اور 
واضح ترےن اظہار ہےں۔</p>

<p>6ابتدائی ےاد :6 ہمارے باورچی خانہ کی الماری کے اوپر کے خانہ مےں اےک 
مٹھائی کا مرتبان رکھا تھا۔ مےں اس تک نہےں پہنچ کستی تھی 
مےرے چچانے مجھے گود مےں آتھا کر اوپر کےا اور مےں نے وہ مرتبنا لے لےا</p>

<p>6تعبےر :۔ 6 ےہ اکے عور کی ےاد ہے اور اس کے چھوٹے پن کے احساس کی 
نشاندہی کرتی ہے۔ جسے زندگی کی نعمتوں  کو حاصل کرنے کے لےے بڑَے
لوگوں کی مدد کی ضررورت ہے۔ تجزےاتی نقطہ نظر سے چچا کی دست نگری اہم 
ہو سکتی ہے
بہر حال ےاد سے دست نگری کے عام احساس کا بھی اندازہ ہوتا ہے اور خصوصاََ مردوں کی 
دست 
نگری کا بھی۔۔ بعد کی ےادوں سے اندازہ لگاےا جا سکتا ہے کہ ان دونوں  مےں سے کون 
سی تعبےر 
زےادہ صحےح اور قابل قبول  ہے۔ بہر حال اگر ےہ محض اےک اکےلا ہی واقعہ ہو، ےا صرف 
کہانی ہو
تب بھی اس واقعہ ک حافظہ مےں محفوط رکھنے سے دست نگری کے اےک عام احساس کی 
نشاندہی 
ےقےناََ ہوتی ہے۔</p>

<p>	اگرچہ عموماََ ےاد کے مواد پر زےادہ زور دےا جات اہے لےکن دوسری ےادؤ کے 
سلسلہ.وار
تجزےہ سے فرد کی زےادہ صحےحت تصوےر ابھرتی ہے اور اس کی شخصےت کے دوسرے پہلو 
سامنے 
آتے ہےں، کسی اکے ےاد کی بنا پر ذات کے تصور کا اندازہ لگانا زبردست غلطی ہوتی ہے۔ 
جےسے
دوسری سائنسی تحقےقات کے سلسلہ مےں ہوتیہے۔ اس عورت کی دوسرےی ےاد کا تجزےہ 
بھی 
اس کی شخصےت پر مزےد روشنی ڈالتا ہے۔</p>

<p>6ابتدائی ےاد :6 مےں اےک باڑھ  کے اوپر بےٹھی تھی۔ ےکاےک مےراتوازن 
بگڑگےا، مےں گری اور مےرے چڑے کی ہڈی ٹوٹ کئی۔
 
                                     (275) 7</p>

<p>پہلے واقعہ مےں مرےض دوسروں کا دست نگر ہونے کا بےان کرتی ہے۔ خصوصاََ مرودوں 
کا۔ دوسری ےاد مےں وہ ےہ بتارہی ہے کہ خود پر بھروسہ کرنے کا انجام کےا ہوا۔ صرف 
باہی وہ اوپر نہےں رہ سکیت۔ ےہ عورت محسوس کرتی ہے کہ وہ صرف اوپر اٹھائی 
جا سکتی 
ہے۔ بلند کی جاسکتی ہے۔ کسی مرد کے تعلق کے ذرےعہ اور جس آدمی سے اس نے شادی 
کی وہ 
تھا بھی اےسا ہی جس نے اس کا رتبہ بلند کےا اور اسے مادی آسائش زندگی کی 
نعمتےں
دےں۔ جب اس کے شوہر نے اسے چھوڑ دےا اور اپنے ربتے کی بلندی اور نعمتوں 
سے محروم کر دےا تو اس کے لےے تنہا رہنا مشکل ہوگےا۔ اس نے خدو کشی کی کوشش 
کی۔</p>

<p>	ہم کہہ چکے ہےں کہ جب ظاہر اتضاد پےدا ہوتو ےادوں کو ان کے پورے سےاق و 
سبق مےں
سمھجےن کی کوشش کرنی چاہےے۔ عموماََ تضاد کا مطلب ےہ ہوتا ہے کہ بعض مخصوص 
حالات مےں انسان
کا عمل اکے قسم کا ہوگا اور دوسرے حالات مےں دوسری قسم کا (خواہ حالات کی تبدےلی 
اصلی ہوےا 
محض مرےض کے ذہن کی پےداوار ہو) اس نوع کے  تضاد کا اظہار اےک بالغ عورت کی 
مندرجہ 
ےادوں کے ذرےعہ ہوتا ہے۔</p>

<p>6ابتدائی ےاےں :6  مجھے ےاد پڑتا ہے مےں تےن سال سے بھی کم کی تھی۔ ہمارے
ساتھ اولے مکان مےں رہنے والی عورت نے مجھے گود 
مےں اٹھا کر باڑھ پار کرائی اور مجھے مےرے گھر پہنچا دےا۔</p>

<p>2: مےرے چچانے پےار کرنے کے بدلے مےں مےری بہن کو دس سےنٹ دےے اور ھپر 
مجھے بھی دےے مگر مےں پچھلے دورازہ سے بھاگ کھڑی ہوئی اور سےدھی  اپنے 
گھر پہنچی۔</p>

<p>6تعبےر : 6 پہلی ےاد مےں دوسرا شخص مددد کگار ہے اور دسری مےں خوفزداہ کرنے 
والا۔ لےکن 
ےہ تضادےوں کھلتا ہے کہ مددگار شخص عورت ہے اور خوفزداہ کرنے والا شخص
مرد ہے۔ چنانچہ ےہ عورت صرف عورتوں ہی کی دنےا مےں خوش رہ سکتی ہے۔ مردوں 
کی دنےا 
مےں نہےں، خصوصاََ اس لےے کہ اس مےں جسنی وصل کا امکان ہے۔ مردوں کی دنےا اسے 
خوفزدہ کرتی ہے اور فرار کی خواہش اکساتی ہے۔</p>

<p>	تعبےر  دےنے مےں ےہ بات پےش نظر رہنی چاہےے کہ اس کے ذرےعہ بنےادی روےہ 
اخذ کےے
جاتےں نہ کہ ظاہری افعال۔ اگرچہ ےہ روےہ زےادہ تر بےرونی دنےا کا لاشعوری شخصی 
ادراک اور 
 
                                   (276) 8</p>

<p>خارجی دےنا سے اس کا رشتہ ہوت ےہےں۔ لےکن پربھی فرد اپنے روےوں کی انھےں  حدود 
مےں عمل پےرا ہوتا
ہے۔ ےادےں بنےادی موڈ کا اظہار ہوتی ہےں، عملی موڈ کا نہےں۔ عکاسی موڈ مخصوص 
نطرےہ حےات کی ہوتی 
ہے مخصوص طرز عمل کی نہےں۔ مندرجہ ذےل ےادوں مےں منجملہ  اور چےزوں کے 
معروض جس خاص
بات کا اظہار کرتا ہے وہ ےہ کہ زندگی خطروں سے پر ہے۔</p>

<p>6اتبدائی ےادےں :۔6 مےری بائکسل پر اکے اور بچہ جارہا تھا۔ وہ اےک شےشے 
سے ٹکرا کر اس کے بازو مےں زخم آےا۔ اس کو ہسپتال پہنچانا 
پڑا</p>

<p>2: اےک دفعہ اےک بچہ اسکول کے سلائڈر پر سے گر پڑا۔ لوگ اسے اسکول کے اندر لے 
گئے اور ڈاکٹر کے آنے کا انتظار کرنے لگے۔</p>

<p>	اےسا شخص اس جگہ بھی خطرہ محسوس کر سکت اہے جہاں خطرہ کا وجود نہ 
ہو۔ وہ زندگی کے 
خطرات کے اظہار مےں مبالغہ آرائی سے کام لے سکتا ہے۔ خطرہ سے ڈر کر نےورائی خوف و 
دہشت کا 
شکار ہو سکتا ہے۔ ےہ۔ ہمہ.وقت موجود خطرات کی مدافعت کے لےے کسی نفسےاتی 
مدافعتی تدبےر 
کے پےچھے پناہ لے کستا ہے۔ مثال کے طر پر چبری روےے رکھنے 
والے افراد مذہبی اراکان کی سختی سے پابندی کر سکتے  ہےں ےا ہر جگہ خدا کی 
موجودگی سے خوفزدہ 
ہو کر اپنے اوپر  شدےد قابو رکنھے کی ضرورت محسوس کر سکت ےہےں۔ بہت سے اجباری 
افراد ہے 
وقت موت کے خطرہ کے سبسب فکر مند رہت ےہےں۔ کےونکہ موت سے بڑا کوئی خطراہ 
نہےں اور اس 
پر اسنان کو قابو نہےں  ہوتا۔ مراقی مرےض  جسمنای علامت کو اپنے 
اس خےال کے ثبوت کے طور پر پےش کر سکتے ہےں کہ زندگی  کے خطرات کچھ کم  ہں۔ 
قتو کی جسجو ان کا مقصد اولیٰ بن 
جائے۔ اس کے بر عکس ےہ بھی مممکن ہے کہ اس قسم کے افراد اپنے روےوں  کی تصدےق 
کے 
لےے باقاعدہ  خظرات کو دعوت دےں، خطرؤں کی تحرےک کا سامنا بہم کرےں۔ بعض لوگ 
خطرات سے فلرٹ کرتے ہں۔ ےہ ثبوت دےنے  کے لےے کہ وہ زندگی (اور اس کے خطرات)
کے شےدائی ہےں۔ ےہ مثالےں ان تمام خصوصےات کا احاطہ  نہےں کر سکتےں  جو اس 
مخصوص روےہ سے
 
                               (277) 9</p>

<p>پےدا ہوتی ہےں۔ لےکن ان سے ےہ اندازہ لگاےا جا سکتا ہے کہ اےک مخصوص زاوےہ نظر 
مختلف افراد مےں کتنی 
مختلف اور متضاد فعالی صورتوں کو جنم دے سکتا ہے۔</p>

<p>	بسا اوقات ےادوں سے بنےادی روےوں اور کر دارری رد عمل دونوں کا اندازہ لگانا 
ممکن ہوتا 
ہے مثال کے طور پر :۔</p>

<p>6ابتدائی ےاد 2 :6  مےں نے سڑک پر اےک موٹر کار آتی دےکھی، مےں اسے روکنے 
کے 
لےے سڑک پر لےٹ گےا۔ موٹر والا اترا۔ اس نے مےرا پےچھا کےا مےں بھاگ 
کر گھر پہنچ گےا۔</p>

<p>6تعبےر :6 معروض شرارت کر رہا ہے۔ دنےا کو اکسا رہا ہے، اور اس طرح پر خطر طور 
پر جےتنا چاہ
رہا ہے، وہ لوگوں کو کنٹرول رنے، اپنا حق جتانے، اپنی قوت کا مطاہرہ کرنے اور 
شرارت کرن ےکے لےے اپنی زندگی تک کی بازی لگانے کو تےار ہے۔ وہ مارتا ہے اور مار 
کر بھاگ 
جاتا ہے۔</p>

<p>6ابتدائی ےاد 2 :6 اماں ہمےشہ بالوں کے برش سے مارتی تھےں۔ اس دن برش انھےں 
نہےں ملا تو  انھوں نے قےنچی اٹھائی اور اس کے دستے سے مجھے مارا
مےں ےہ چےختا ہوا بھاگا کہ  اب مےں اچھا لڑکا بن جاوںگا۔</p>

<p>6تعبےر :۔6 بعض بنےادی روےوےں کے علاوہ اس ےاد سے ےہ بھی اندازہ ہوتا ہے کہ 
معروضی 
کا رد عمل ےا ہوا۔ وہ سزا کے خوف سے اچھا بننے کا وعدہ کرتا ہے (واقعی اچھا 
بن سکا ےا نہےں، محض اندازہ ہی لگاےا جا سکت اہے، اب شخصےت کی تصوےر کو مکمل 
کرنے کے لےے
ےادوں کی تعبےر کے ساتھ مواد کی تعبےر بھی دی جاتی ہے۔ ےہ دو عوروتں کی ےادےں 
ہےں جو 
مندرجہ ذےل ہےں۔</p>

<p>ےاد 1: مےری ماں مےرے چھوٹے بھائی کو دودھ پلا رہی تھےں، مےں بھاگ کر گیئ 
اور 
ان کی چھاتی  مےں کاٹ لےا۔</p>

<p>ےاد 2: مےری ماں مےرے اندر جنونی کےفےت پےدا کر دےا کرتی تھےں۔ نہ معلوم 
کےوں؟ مےں نے الماری کھول کر اےک دن ان کے سے پسندےدہ لباس
مےں کاٹ کر سوراخ ردےے۔</p>

<p>6تعبےر :6 دونوں ےادےں بظاہر اےک سی ہےں۔ لےکن تفصےالت کی وجہ سے بہت مختلف 
 
                                 (278) 10</p>

<p>ہوجاتی ہےں۔ اےک  مےں معروض کو اپنے غصہ و گھٹن کے سرچشمہ کا ادراک ہے، 
دوسری مےں نہےں ہے
پہلی ےد مےں حملہ براہ راست کےا گےا ہے، دوسری مےں غصہ کسی اور چےز پر اتارا گےا 
ہے۔ ےعنی جذبات کا 
گھما پھرا کر اظہار کےا گےا ہے۔
 
6ےاددوں کا اطلاق :6 ابتدائی ےادوں  کا بہت چےزوں پر اطلاق کےا گےا ہے۔ اگر ےادےں 
فرد
کے لاشعوری روےہ کی درےافت کے لےے کوئی فوری طرےقہ بتاتی 
ہےں تو وہ اےسی صوروتں مےں استعمال کی جا سکتی  ہےں جن مےں افراد کی فوری  
طرےقہ بتائی 
ہےں تو وہ اےسی صورتوں مےں اسعتمال کی جا سکتی ہےں جن مےں افراد کی فوری 
تقسےم  کی ضرورت 
محسوس ہو۔ ( ےعنی روےوں کے اعتبار سے ان کا انتخاب کرنا ہو)۔</p>

<p>کاڈس اور فرےڈ مےن 
کے شترکہ مطالعہ سے ظاہر ہوتا ہےکہ ےادےں اس مقصد کے لےے مناسب طرےقہ 
ثابت ہو سکتی ہےں۔</p>

<p>	دوسرا اطلاق، تعلےمی اور پےشہ ورانہ بداےت کے ضمن مےں ممکن ہے۔ پےشہ.ورانہ 
ہداےت کے سلسلہ مےں اےڈلر نے اےک اشرہ دےا ہے۔ اےڈلر نے نوت کےا کہ ڈاکٹر عموماََ
بےماری اور موت سے متعلق واقعات ےاد رکھتے ہےں اور ےہ خےال ظاہر کےا کہ بچپن کی 
ےہ ےادےں اس بات
کی ہداےت ہےں کہ موت سے جد و جہد کرنی چاہےے۔ خود اےڈل رکی بہت سی ےادےں 
اسی زمرے مےں 
آتی ہےں۔ اسے ےاد ہے کہ دوسال کی عمر مےں اس کے پٹی باندھی گئی۔ چار ےا پانچ 
سال کی عمر مےں 
دو بارہ وہ کسی گاڑی کے نےچے آگےا، پانچ سال ک عمر مےں اسے نمونےہ ہوگےا اور۔۔۔ 
جب فوراََ
ڈاکٹر کو بلاےا گےا تو اس نے مےرے والد کو بتاےا کہ اس کے بچنے کی کوئ امےد نہےں ہے۔
اےڈلر کی بےٹی نے بتےا کہ ان کی اےک اہم ےاد ان کے بھائی کی موت ہے۔</p>

<p>	ےادوں کے بعض سلسلوں کا تعلق مشاہدے سے ہوتا ہے اور بعض کا عمل سے۔ بعض 
ےادےں فعالی ہوتی ہےں، بعض منفعل۔ بعض سمعی ہوتیہےں۔ بعض بصری 
ان سب کے پےشہ.ورانہ معنی ہو سکتے ہےں۔ مثال  کے طور پر حواس خمسہ کے اےک 
نفسےات داں کی 
مندرجہ ذےل ےاد کو لےجےئے۔</p>

<p>6ابتدائی ےاد :6 وہ پہلی بار تھی جب مےں نے سمندر دےکھا، مےں 
نے پہلے اسے دےکھا نہےں، پہلے اس کی خوش
سونگھی پھر آواز سنی، پھر دےکھا۔
 
                                  (279) 11</p>

<p>اور گلرنے اےک رےاضی.داں اور اےک فلم ڈائرکٹر کی اس قسم کی بچپن 
کی ےادوں کا تذکرہ کےا ہے۔ </p>

<p>	نفسےاتی علاج مےں بچنے کی ےادوں کی اہمےت اس لےے اور بھی بڑھ گئی کہ ان 
کو اےک مسلحہ سمجھا 
اور ےہ دےکھا گےا کہ نفسےاتی علاج مےں تجزےے کے دوران ےادوں کی تعبےر سے تجزےے کے 
تسلسل پر 
کوئی خراب اثر نہےں پڑا۔ دوسرے اہم مواد کے طاہر ہونے سے پہلے ہی ابتدائی ےادوں نے 
ڈاکٹر کو مرےض کے علاج کے لےے مفروضہ قرےم کرنے مےں مدد دی۔ اسی طرح ان کی مدد 
سے 
علاجہ اور معالجے کی طرف مرےض کے آئندہ روےہ کا بھی شروع سے ہی اندازہ قاےم کرنا 
ممکن ہوگےا
مندرج تےن ےادےں اس نکتہ کی وضاحت کرتی ہےں۔ </p>

<p>6ابتدائی ےاد 1 :6  مےں اپنی بچوں والی گاڑی مےں تھا۔ لوگ مجھے دےکھ رہے 
تھے۔ مےں تو 
تو بچہ تھا بس ےونی سےدھا لےٹا رہا۔</p>

<p>6ابتدائی ےاد 2 :6 استاد ہم سے باتےں کر رہا تھا۔ وہ اسکول کا پہلا دن تھا۔ مےں 
اچھا بچہ 
بننے کی کوشش کر رہا تھا۔ کسی سے بات نےہں کر رہا تھا۔</p>

<p>6ابتدائی ےاد 3 :6  مےں نے پہلی کلاس  مےں اےک انعام حاصل کےا ےہ نہےں معلوم 
کس 
بات کے لےے۔ اس سلسلہ  مےں اپنے جذبا تبھی ےاد نہےں۔ بس ےہ باد
 کہ استاد نے مجھے سب کے سامنے بلاکر انعام دےا۔</p>

<p>6تعبےر :6 (علاج کی طرف روےہہ کے سلسلے مےں ) مرےض کی مفعلےت  (ےابے.عملی) 
پہلی ہی نظر مےں 
اپنی طرف متوجہ کرتیہے۔ علاج کی ارتقائی کے سلسلے مےں غالباََ وہ تمام اہم ذمہ.داری 
معالج پر ڈالے گا۔ عالباََ وہ اکے اچھا مرےض بنے گا۔ اور معالج کی خوشنودی حاصل 
کرےگا
ظاہرا مدافعت کا کوئی امکان نہےں ہے۔ جذبات کا اظہار شاےد ہی کبھی ہو۔ علاج کے 
دوران نطروں 
کا مرکز بننا اس ضرورت سے مطبقت رکھتا ہے۔ اس کی زندگی مےں زور لنے پر ہے 
کرن ےپر نہےں۔</p>

<p>6                                    بحث</p>

<p>	اگرچہ ےادےں بڑا سادہ سا اظلالی طرےقہ ہےں۔ لےکن کچھ مسائی ابھی باقی ہےں۔ 
نظرےاتی مسائل
مےں سوال ےہ پےدا ہوتا ہے کہ کےا واقعی ےادےں تجزےاتی مقصد کے لےے استعمال بھی کی 
جا سکتی ہےں۔
 
                                (280) 12</p>

<p>ےا نہےں؟ اس سوال کو ےوں بھی رکھا جا سکت اہے کہ کےا مختلف شخصےت رکھنے والے 
لوگو  مخصوص
 ےادےں پےش بھی کرتے ہےں ےا نےہں؟ آئن.سٹائن اور رائرسن (23)، فرےڈ مےن (28) 
اور فچنگر کا کہنا ہے کہ ےادےں تشخےص کے مقصد کے لےے استعمال کی 
جاسکیت ہےں۔ اگرچہ دوسرے مصنےفےن اس ضمن مےں خاموش ہےں۔</p>

<p>	دسورا سوال ڈرامائی ےادوں کے سلسلہ مےں اٹھتا ہے۔ عموماََ ےادےں کسی واضح 
ڈرامائی ےاصد ماتی واقعات پر مشتمل ہوتی ہےں۔ مثلاََ، موت، تباہی، حادثہ ےا کوئی 
مخصوص
خوشگاور تجربہ۔ جو زےادہ تر لوگ، اگر اس سے دوچار ہوئے ہےں تو ےاد رکھےں گے۔ 
اس 
سلسلہ مےں ہمارا اےک معےن اصول ہے۔ جتنا ہی کوئی واقعہ زےادہ ڈرامائی ہوگا اس 
کی 
تعبےر کو انتی ہی کم اہمےت دی جائے گی۔ کےونکہ ےہ ےاد کسی حد تک خارجی ہوگی 
اور جتناہی کوئی 
واقعہ بے.ضرر اور مسبہم ہوگا، اتنا ہی اسے حافظہ مےں محفوظ رکھنا فرد کی ذاتی 
ضرورت ےا رجحان
کی وجہ سے ہوگا۔ کوئی واقعہ محض ڈرامائی ےا مبہم عناسر کی وجہ سے ےاد نہےں 
رکھا جاتا اس 
بات کی وضاحت اور گلر  نے کی ہے۔ ڈرامائی واقعات مےں بھی 
واقعہ کا انداز بےان اس کی تفصےلات اور کن باتوں پر زور دےا جا رہا ہے، ےہ سب کچھ 
فرد
کی بنےادی  روےوں ہی سے متعےن ہوگا۔ کوئی واقعہ محض ڈرامائی ےا مہبم عناصر کی 
وجہ سے ےاد نہےں رکھا جاتا اس 
بات کی وضاحت اور گلر نے کی ہے۔ ڈراماتی واقعات مےں بھی 
واقعہ کا انداز بےان، اس کی تفصےلات اور کن باتوں پر زور دےا جارہا ہے، ےہ سب کچھ 
فرد
کے بنےادی روےوں ہی سے متعےن ہوگا۔</p>

<p>6ابتدائی ےاد :6 (ڈرامائی) :۔ جس شہر مےں ہم رہتے تھے، وہاں 
اےک مرتبہ آگ لگ گئی رات بھر مےں تنے چوتھائی 
شہر جل کر خاک ہوگےا۔ مرے گھر بہت سے بےگھر لوگ پناہ لےنے آگئے، ان مےں اےک 
بوڑھا
پارکنسونےائی بھی تھا جو بری طرح جل گےا تھا۔ مےرے گھر مےں 
اس کا علاج ہوا۔ مجھے اس سے بہت ہمدردی پےدا ہوئی۔</p>

<p>6تعبےر :6 ےہ ےاد حافظے مےں اس لےے محفوظ رہی ہوگی کہ وہ واضح تھی، اور ان سب 
لوگوں کو اس نے متاثر کےا ہوگا۔ جنھوں نے اس حادثہ کا تجربہ کےا تھا۔
لےکن ےہ ےاد اےک ڈاکٹر کی تھی۔ لہذا معروض نے اس صورت حال کا جس طرح مشاہدہ 
کےا 
اس مےں اےک انفرادےت پائی جاتی ہے۔</p>

<p>6ابتدائی ےاد :6 بے.ضرر مےں راہ داری مےں بےٹھا 
ہوا کچھ بکسوں سے کھےل رہا تھا۔ بےٹھ کر بکسوں کو قاعدے
 
                                     (281) 13</p>

<p>سے لگانے مےں بڑا مزہا آرہا تھا۔</p>

<p>6تعبےر :۔6 اتنے معمولی واقعہ کو ےاد رکھنے کی کےا وجہ ہوسکتی ہے؟ بہت سے 
لوگوں کو بچپن 
مےں اس طرح کا تجربہ ہوا ہوگا، مگر سب اےسے واقعات ےاد نہےں  رکھتے اس 
ےاد کی اہمےت اس وقت واضح ہوئی ہے جب ہمےں معلوم ہوت اہے کہ معورض
اجباری شخصےت کا مالک تھا۔ </p>

<p>	سوال ےہ پےدا ہتا ہے کہ کس عمر تک کی ےاد کو کہہ سکتے ہےں؟ بعد کی ےادےں 
اتنی اہم کےوں نہےں مانی جاتےں جتنی ابتدائی ےادےں؟ دوسرے سوال  کا جواب پہلے کی 
نسبت 
زےادہ آسنا ہے۔ بعد کی ےادےں اسنا کے موجودہ موڈ کے مطابق تبدےلی ہو سکتی ہےں 
لےکن ابتدائی ےادےں بنےادی روےوں کی مظہر ہوتی ہےں۔ چنانچہ ہم نے آٹھ سال کی 
عمر تک ےادوں کو 
ابتدائی مانا ہے۔ بعض حالات اس کلےہ سے متشنیٰ ہو سکتے ہےں۔ اگر خادان مےں 
کسی 
بچہ کی پوزےشن ےکمد بدل جائے تو اےسا ہونا ممکن ہے کہ بع کی ےادےں زےادہ اہم 
ہوجاتےں۔ مثۆاََ 
کسی خاندان مےں دو بچے ہےں اور بڑا بچہ مرجاتا ہے تو اس حال مےں چھوٹا بچہ اکلوتے 
بچہ کی 
حےثےت اختےار کر لےا ہے۔ اس صورت مےں بنےادی  روےے ےک قلم بدل جاتے ہےں۔ ہمارے 
محدود 
معالجی تجربے نے بتاےا ہے کہ اےسی صورت مےں بچہ  اپنی پرانی زندگی کو ےکسر 
فراموش  کر دےتا ہے 
اور صرف اسی زمانے کو ےاد رکھتا ہے جب اس کا مرتبہ بدل جاتا ہے۔</p>

<p>	اگر ابتدائی ےادےں فرد کی زواےہ نظرے سے مطابقت رکھتی ہےں تو اےک سوال اور 
پےدا ہوتا ہے 
جب نفسےاتی علاج  کے دوران فرد کے روےے بدل جات ےہےں تو کےا اس کی ےادےں بھی 
بدل 
جاتی ہےں؟ معالجی رپورٹوں سے اندازہ ہوتا ہے کہ وہ بھی بدل جاتیہےں۔ مثلاََ
مرےض ےاتو نئی ےادےں پےش کرتا ہے، ےا بعض پرانی ےادےں پےش کرتا ہے ےا (2) بعض 
پرانی ےادےں فراموش کردےتا ہے ےعنی 
وہ بے.ساختہ پےش نہےں کی جاتےں، بعض  اوقات ےاد  ہی نہےں رہتےں۔ ےا(3) وہی 
ےادپےش کرتا 
ہے مگر جذباتی لہجہ بدل جات اہے، ےا (4) پہلی ہی ےاد مےں اےسے ہی ترمےم و اضافہ 
کرا ہے 
کہ اگرچہ  واقعہ وہی رہت اہے لےکن وہ واقعہ مرے صکو جو پےغام پہنچتا ہرا ہے وہ 
بدل جاتا ہے 
مثال کے طور پر ذےل مےں اےک واقعہ (ےاد) پےش کےا گےا ہے جو اےک مرےض نے علاج کی 
ابتدا
اور علاج کے اختتام پر بےا کےا :۔</p>

<p>6ابتدائی ےاد :6 (علاج سے پہلے) ہم لوگو خاندان کے کچھ دوسوتں کے ہاں ملنے
 
                                  (282) 14</p>

<p>گئے۔ مےں اےک مرد کی گود مےں بےٹھی تھی اور اس نے اےک اےسی حرکت کی جو 
اچھی نہےں تھی معلوم 
نہےں وہ کےا تھا۔ مگر مےں ڈرگئی اور اس واقعہ  کے بعد کبھی ان لوگوں کے ہاں نہےں 
گئی۔</p>

<p>6ابتدائی ےاد (علاج کے بعد) :۔6 مےری بہنےں مجھے اےک آدمی  کے پاس لے 
گئےں مےں اس کی گود مےں تھی، اس کے ہات مےرے 
لباس مےں، مجھے لگا کہ وہ کوئی غلط حرکت ہے، مگر مےں نے کچھ بھی نہےں کہا۔</p>

<p>	عام طور پر ابتدائی ےادےں اےسے اندرونی فرےب کی طرف اشآرہ کرتی ہےں جس 
کا علاج کے ذرےعہ ظاہر ہونا ضروری نہےں ہے۔ مندرجہ ذےل مرےض کے کےسں مےں اےسی 
علامتےں 
ظاہر ہوئےں ےہ مرےضہ بڑی افسردگی  کی حالات مےں علاج کے لےے آتی تھی۔ کچھ 
عرصہ بعد جب 
علاج کو شروع ہوئے کئی مہنےے  ہو چکے تھے۔ افسردگی کی علامات ختم ہوگئےں اور 
بطاہر مرےضہ 
صحت مندی معلوم ہونے لگی۔ ےہاں تک کہ اس نے علاج بھی بند کر دےا۔ لےکن علاج 
ختم ہونے سے
پہلے اس نے جس ےاد کا تذکراہ کا اس سے معلوم ہوا کہ اس کی صحت اتنی بہتر نہےں 
ہوتی تھی۔
جتنی وہ سمجھتی تھی۔</p>

<p>6ابتدائی ےاد 1:6  اےک دفعہ مےں بےمار پڑگئی۔ مےری انستانی ن سب بچوں 
سے کہہ کر مجھے خط لکھوائے۔ مجھے بہت اچھا معلوم ہوا۔</p>

<p>6ابتدائی ےاد 2:6 مجھے کا انتظار کر رہے تھے۔ جب بھی کوئی بس آتی مجھے قے 
ہو جاتی۔ اےسا چار بار ہوا۔ جب ہم بس مےں بےٹھ گئے، تو کھڑکی سے باہر منہ کر 
کے مےں نے 
پھر قے کی۔</p>

<p>6ابتدائی ےاد 3 :6 مےرے والدےن اےک پارٹی کر رہے تھے۔ مجھے کھسرہ ہوگئی 
مےں نے آئےنہ مےں اپنا چہراہ دکےھ لےا جو مجھے نہےں کرنا چاہےے
تھا۔ مےں بہت بری لگ ری تھی۔ مجھے ےاد ہے مےں بستر پر لےٹی تھی اےک کمرے 
مےں اےک شمع
جل رہی تھی۔ دسرے کمرے مےں پارٹی جاری تھی۔</p>

<p>6تعبےر :۔6 احساس کہ تنہائی  اور بےماری کے ثانوی فائدے ہوتے مےں۔
ےہ اندازہ لگاےا جا سکتا  ہے کہ ابتدائی ےادوں کے اطلاق کے بہے سے امکانات ہو سکتے 
 
                                    (283) 15</p>

<p>مےں جن کا پتہ لگاےا جاچکا ہے۔ آئندہ تحقےقات  سے مزےد امکانات درےافت کےے جا سکت 
ے
ہےں۔ جن سے اس طرےقہ کار کے فرادوں کا پورا اندازہ لگاےا جا سکے گا۔ اےک ےاد کی 
کتنی تعبےرےں
ممکن ہےں۔ ےہ ثابت کرنے کے لےے ےادوں کا اےک پورا سےٹ پےشے کےا جاتا ہے جنھےں 
ہسپتال
مےں داخل اےک مرےض نے بےان کےا تھا۔</p>

<p>6ابتدائی ےاد 1: 6 مےں اےک  گرجا گھر مےں ہوں اپنی ماں کے ساتھ جو مےرے 
برابر کھڑی نعت  گارہی ہے۔ اسےا لگ
رہاتھا کہ انکی آواز کا خاطتب مےں ہوں وہ مرے لےے گارہی ہے۔ مجھے اپنی اہمےت کا 
احساس ہو 
پہلی ےادے سے اندازہ ہوتا ہے کہ اس شخص کو اہمےت کی ضرورت محسوس ہوتی ہے </p>

<p>6تعبےر :۔6 اےڈلر  کی تحرےک اہمےت اور 
ہورنی کی عظمت کی تلاش لےکن ےاد سے  ےہ اندازہ 
نہےں ہوت اکہ وہ اہمےت حاصل کرن ےکے لےے خدو کچھ کرا ہے۔ وہ بے.عمل ہے۔ دوسروں 
کی 
توجہ محض حاصل کر رہا ہے غالباََ ےہ خودپرست شخص ہے جو ہر اےک کی توجہ کا 
مرکز بننا چاہتا 
ہے۔ آواز موسےقی کے بےان پر بھی غور کےجئے۔ شاےد وہ اپنی آواز کا پےشہ ورانہ ےا 
غےر پےشہ.ورانہ 
استعمال کرتا ہے۔</p>

<p>6ابتدائی ےاد 2 :6  مےری عمر پانچ سال  کی تھی، جب مےرں ما کا انتقال ہوا۔ وہ 
کفن مےں 
لپتی لےٹی تھےں۔ دفعتاََ انھوں نے اپنے کو اٹھاےا اور مجھے سےنے سے لگا لےا۔
ےہ اےک عجےب و غرےب ےادے ہے  جو اس بات کا احساس دلائی ہے کہ ےہ شخص خلل 
دماغی</p>

<p>6تعبےر :۔6 کا شکار ہے۔  اگرچہ ےہ  ےاد خود ساختہ ہے۔ لےکن ہم نے غور کےا کہ  
اےک بار پھر ےہ شخص
اپنے  کو دوسروں کی توجہ کا مرکز بنا رہا ہے۔ دوسرے شخص  کی محبت کا بے.عمل 
حصہ.دار اور 
وہ بھی اس شخص کی جو اتنا اہم ہے کہ ناممکن پر بھی قادر ہے۔ (مرےض کے خےال) 
جب کہ 
پاند سال کی عمر مےں اس کا انتقال ہو گےا تھا اور اسے اپنی ماں ٹھےک سے ےاد بھی 
نہےں تھےں
تو پھر ان ےادوں مےں ماں کی اس قدر اہمےت کےوں ہے؟ کےا وہ اپنی بے.عمل دست 
نگری
کا اظہار کر رہا ہے۔ ےا وہ در اصل ےہ کہنے کی کوشش کر رہا ہے۔ دوسرے لگو مجھے 
وہ محبت اور توجہ نہےں دے سکتے جو مےری ماں دے سکتی تھےں۔ اےک بات تو بہر 
حال 
ظاہر ہے کہ ےہ شخص محض انفعالی طرےقہ سے دوسروں  کی توجہ حاصل کر کے اہم 
محسوس کر سکتا 
ہے، خصوصاََ عورت کی ہم ےہ بھی کہہ سکتے ہےں کہ اس مرےض کو موت کا خوف بالکل 
نہےں ہے۔
 
                                 (284) 16</p>

<p>
	ہورنی کے خےال کے مطابق ےہ شخص اس بات کا اظاہر کر رہا ہے کہ وہ اتنا
منفرد ہے کہ اس پر قوانےن قدرت بھی لاگو  نہےں ہوتے (اس کے لےے ماں کا کفن  سے 
اٹھنا
وغےرہ۔</p>

<p>6ابتدائی ےاد 3:6 مجھے ےاد ہے جب ۔۔۔۔ پہلی بار برف پڑی۔ ہم لوگوں نے پہلی 
بار برف باری دےکھی تھی۔ ماں نے ہمےں تےار کر کے باہر برف مےں 
کھےلنے کو بھےج دےا۔ ہن نے برف کھرچ کھرچ کر خوب برف کی گےندےں بنائےں۔ بہت 
مزاہ آےا۔
اگر زندگی مےں کوئی خاص بات ہو، عام روش سے ہٹ کر ہو تو وہ اس سے لطف </p>

<p>6تعبےر :۔6 اٹھاسکتا ہے۔ وہ غالباََ اپنی ذات مےں عمومےت اور خارجی ماحول ک 
ےکسانےت 
برداشت نہےں کر سکتا ہے۔ وہ غالباََ اپنی ذات مےں عمومےت سے دور ہونا چاہےے۔ پہلی 
بار اس 
نے ماں کی علاوہ اور کرداروں کو بھی ےادوں مےں شامل کا ہ، جس سے اندازہ ہوت اہے کہ 
اس کی دست نگری کی ضرورت مےں دوسرے سماجی رشتے بھی کوئی رول ادا کرتے 
ہےں</p>

<p>6ابتدائی ےاد 4 :6 ےہ اسکول کا واقعہ ہے۔ استانی نے کسی بات پر مجھے سزادے کر 
اےک اندھےرے کمرے مےں بند کردےا۔ مےرا خےال ہے وہ بند کر کے مھجے 
چھوڑ گئےں۔ چنانچہ جب مجھے بھوک لگی تو مےں نے ان کا کھانا کھا لےا۔ کچھ دےر بع 
دمھجے رفع حاجت 
کی ضرورت ہوئی، مجھے بہت جھجھلاہٹ ہوئی، سمجھ مےں نہےں آےا کےا کروں، پھر 
مےں نے دروازےہ 
کھولن ےکی کوشش کی  وہ کھل گےا اور  مےں گھر جانے لگا۔ راستہ مےں مےری پتولو 
گندی ہوگئی۔
مےں نے سوچا مےں گھر جاوں گا تو مےری ماں کو استانی پر غصہ آئے گا کہےہ سب ان 
کی ہی وجہ سے ہوا
تھا۔ پھر کہےں سے تےن لڑکے آئے اور مجھ سے پےسے مانگنے لگے، مےرے پاس نہےں تھے۔ 
انھوں نے 
چاقو نکالا اور مےری بےٹی کو تےن جگہ سے کاٹ دےا، مےں گھر چلا گےا۔ اس کے بعد 
ےاد نہےں کہ وہاں 
پہنچ کر کےا ہوا۔</p>

<p>تعبےر :۔ ےہ ذرا پےچےدہ سی ےاد ہے جس مےں مرےض غےر سماجی حرکتےں کرتا ہے 
لےکن اپنی شرارت 
کی ذمہ.داری قبول نہےں کرنا چاہتا۔ اس سب کی ذمہ.داری استانی ہےں ےہ اظلالی 
مےکانزم جو ےہاں ظاہر  ہوتا ہے تقرےباََ پےرانوٹَےاں کی علامت ہے (ےعنی وہم منظم 
کی) خصوصاََ جب 
ہم اس ےاد کو ےاد  نمبر 2 کے پس منطر مےں دےکھےں۔ اےک بار پھر مرےض پر عام 
قوانےن کا اطلاق نہےں 
ہو سکتا ۔ اسے غےر مطابقت پذےری کا خاص  حق ہے اور اگر دوسرے لگو اس کے اس 
حق
 
                                 (285) 16</p>

<p>کو نہ مانےں تو وہ موردالزام ہےں۔ مردوں کی دنےا دشمن اور دہشت ناک ہے۔ ہسپتال کے 
رےکارڈوں 
سے  اندازہ ہوا کہ اس مرےض کو واقعی وہم منظم اور خلل دماغی مرےض 
قرار دےا گےا تھا۔ اگرچہ وہ عملی ہم جنسےت مےں مبتلا تھا۔ لےکن وہ اپنے آپ کو 
ہم.جنسی نہےں 
بلکہ کوئی خاص چےز سمھجتا تھا، ےعنی ذوجنسی ہسپتال مےں داخل ہونے سے پہلے 
وہ اےک اےسے شہر مےں جہاں بار ونق اور سنسنی خےز ماحول تھا، رےڈےونا ونسر کے 
عہدے پر مامور
کےا گےا تھا۔ (ےہ پہلی ےادے کے سلسلہ مےں ہمارے اندازے کے مطابق ہے۔)</p>

<p>	ان ابتدائی ےادوں کی ان کے علاوہ (جن کا اوپر بےان کےا گےا ہے) اور بھی تعبےرےں 
ہو سکتی ہےں (67۔31۔9) مثال کے طور پر ےاد نمبر  کی اےک فروڈےن ےہ تعبےر  پےش 
کر سکتا ہے کہ ےہ 
مرےض  کے جسنی، نفسےاتی نشو و نما کا اعادہ ہے۔ لڑکا اےک اندزےرے کمرے مےں بند کر 
دےا گےا۔
(رحم مادر) بعد مےں استانی کا کھان کھا جاتا ہے(دےائی شہوت کی اسٹےج) پتلون ےں 
پےشاب
کردےتا ہے (برازی شہوت) پھر گھر ےعنی ماں کی طرف جاتا ہے۔ (ےوڈی پس جذبات کی 
ابتدا) پھر تےن لڑکوں سے ملتا ہے (نمبر تےن مرد کے عضو تناسل کی علامات ہے اور باپ 
کی 
نمائندگی بھی کرتا ہے۔ لہذا علامتی طور پر محضو تناسل کے کٹنے کا خوف) ےہ تعبےر 
خالص فروڈےن انداز 
سے پےش کی گئی ہے۔</p>

<p>6خلاصہ :۔</p>

<p>اگرچہ تحرےورں مےں ابتدائی ےادوں کو بہت اہمےت دی گیئ ہے لےکن زےادہ تر مصنفےن
نے ےادوں کو اظلالی طرےقہ کے طور پر استعمال نہےں کےا ہے۔ مندرجہ  بلا مضمون مےں 
اسی قسم کی 
تعبےروں کا طرےفہ کار پےش کےا گےا ہے۔ ےہ تکنےک فوری نفسےاتی تقسےم، اختلافی 
تشخےص پےشہ.ورانہ 
ہداےت اور تجزےاتی علاج نفسی مےں کارآمد ثابت ہو سکتی ہے۔ ا سموضوع پر مزےد 
تحقےقات
سے اس نسبتاََ آسان طرےقہ کار کے اور بہت سے  فواےد سامنے آنے کا امکان ہے۔
 
                                (286) 17</p>

<p>0                           چودھواں باب</p>

<p>6                 پےدائشی پوزےشن اور جنگ
 6                      پائلٹ۔ موثرےت</p>

<p>	از سٹےنلےںشےچر اب تک ہم نے 
پےدائشی درجہ اور متعلقہ تشوےش کے تجربی رشتے پر تحقےق کی ہے لےکن 
خودتشوےش 
کےا ہے؟ اپنے تجربوں مےں ہم نے دےکھا کہ تشوےشی صورت حال مےں پہلو ٹھی کے بچے 
زےادہ خوف و تشوےش کا 
اظاہر کرتے ہےں اور دوسرے تےسرے نمبر کے بچے کم۔ کےا تجربی صورت سے الگ بھی اس 
بات کی کوئی تشرےح 
ممکن ہے؟</p>

<p>	پہلے ہم ےہ دکےھںے گے کہ تشوےش و خوف کا عمل کے ساتھ ےکا رشتہ ہے؟ ےہ مانی 
ہوائی بات ہے 
کہ ان چو چےززوں  کے رشتے مےں ےکسانےت نہےں ہ ےعنی ےہ لےکہ ہے کہ کم تشوےش سے 
کام بہتر ہو جاتا ہے 
ارو زےادہ تشےوش سے خراب ہوتا ہے۔ ےہ سمجھا جا سکتا کہ بہت تشوےش  ناک صورتوں 
ےمں پہلو ٹھی کے افراد 
بہت ہی خوفزداہ ہوجائےں اور بعد مےں پےدا ہونے والے  افراد کم ۔ جنگ کی صورت مےں 
اس چےز کاٹسٹ کرنا 
سب سے آسان ہے اگر ےہ دلےل صحےح ہے تو اےسے موفغوں پر وہ سپاہی جو پہلوٹھی کے 
بچے تھے، زےادہ اچھے 
سپاہی ثابت نہےں ہوںگے جب  کہ دوسرے ےا تےسرے نمبر پر پےدا ہونے والے سپاہی زےادہ 
بہادری 
کا اظہار کرےں گے۔ </p>

<p>	اس خےال کی آزمائش کے لئے پال ٹورےنس کی جنگ پالئلٹ موثرےت والی 
تحقےق کے علاوہ ہمارے
پاس اور کوئی دوسرا ذرےعہ نہےں ہے۔ اےک طرح سے جنگ پائئلٹ ہونا اس ٹسٹ کے لئے 
بہترےن
صورت حال ہے۔ (1) کےوں کہ اس کے لےے واصح کسوٹی موجود ہے۔ ےعنی اس نے دشمن 
کے کتنے جہاز 
گرائے جنگ پائکٹ تنہا جنگ کرتا ہے۔ اور اس پر دوسرے اثرت نہ ہونے کے برابر پڑتے 
ہےں۔
 
                                (287) 18</p>

<p>عام سپاہی پر گوہی صورت حال  کی وجہ سے ےہ اثرات کہےں زےادہ پڑ سکتے ہےں۔ (2) 
لےکن جنگ پائلٹ کی 
ےہی تنہائی اےک نےا سوال پےدا کرتی ہے۔ ےعنی : جب فرد تشوےش ناک صورت حال کا 
مقابلہ تنہا کرتا ہے تو 
اس کا تشوےش پر کےا اثر ہے؟ اس سوال کے جواب مےں ہمارے پاس کوئی مواد نہےں۔ 
لےکن عام طور پر 
اےسی صورت مےں۔ جو کچھ بھی ہوتا ہے اس  سے پائلٹ کے کےس پر بھی روشنی 
پڑتی ہے ےعنی اگر پہلو ٹھی 
کا فرد تشوےش ناک صورت حال کا مقابلہ تناہ کرتا ہے تو اس کی تشوےش کی گئی بڑھ 
جاتی ہے جبکہ بعد 
مےں پےدا ہونے والے افراد کی اتنی نہےں بڑھتی۔ اگر ےہ صحےح ہے تو ےہ بات بھی ثابت 
ہوتی ہے کہ تناہ 
کے کاموں مےں دونوں قسم کے افزاد کی تشوےش مےں زےادہ فرق ہو جاتا ہے ےہ نسبت 
گروہ مےں عمل پےرا
ہونے کے۔ اور ےہ بھی معلوم ہوتا ہے کہ پہلوٹھی کے افراد سے زےادہ اچھے اور موثر پائلٹ 
بعد مےں 
پےدا ہونے والے افراد بن سکتے ہےں۔</p>

<p>	ٹورےنس کے مطالعہ کے مقصدا اور طرےقہ کار کی وضاحت مندرجہ ذےل الفاظ سے ہو 
جاتی ہے 
اس بڑے مطالعہ کا خاصل مقصد ےہ معلوم کرنا تھا۔ کہ اےک ہی قسم کے ماحول و تعلےم 
کے باوجود 
بعض پائلٹ زےادہ موثر اور بعض  کم موثر کےوں ہوت ےہےں خصوصاََ  کورےا کی جنگ 
مےں (MGI) کے 
پائلٹوں کی غےر موثرےت کی کےا وجہ ہوئی۔ ؟ اےرفورس کے 38 بہترےن افراد اور پائلٹ 
جو پانچ ےا زےادہ 
MGI رکھتے تھے، اور 15 مارچکے تھے) کال نمائندوں کا 3802 فی صد تھے۔ اگرچہ جتنے 
پائلٹوں نے 
کورےا کا دروہ کےا تھا ےہ لوگ ان کا صرف 5 فےصد تھے۔ ان سب س کے 5305  فی صد نے 
کوئی جہاز مارا 
نےہں تھا۔ اس مطالعہ کے معروض ان 38 پائلٹوں مےں سے اےک جنگ کرتے ہوئے مارا گےا </p>

<p>اےک منچور ےا مےں پھنس گےا۔ اےک امرےکہ واپس آنے کے بعد اےک جنگ کرتے ہوئے مارا 
گےا۔
اےک منچوےا مےں پھنس گےا۔ اےک امرےکہ واپس آنے کے بعد اےک حادثہ کا شاکر ہو کر 
مرگےا۔۔ اور باقی چئر 
اےرفورس چھوڑنے کی وجہ سے ہاتھ نہ آسکے ان کی عمر مےں 24 سے 39 سال تک کی 
تھےں اور اوسط
عمر 30 سال تھی، جن کا مطالعہ ہوا ان مےں چھہ کرنل  تھے تےن لفٹےننٹ کرنل تھے، 
13 کپتان تھے۔ تےن 
فرسٹ لفٹےنٹ اسی قسم کے مطالعے دوسری جنگ عظےم کے ان پائلٹوں پر بھی ہوئے تھے 
جنہوں
نے اےک سے چار تاک مارے تھے، ےا کوئی نہےں مارا تھا۔</p>

<p>	ان کے تےن تقابلی گروپ بنائے گئے، جن کو درجئہ اول۔ (پانچ ےا زےادہ مارنے والے)
درجہ دوئم (اےک سے چار تک مارنے والے) اور دجہ سوم (کوئی نہ مرانے والے) کے نام دے 
گئے 
ان تےنوں گروہوں کے مطالعے کے نتجے فہرست مےں دئے گئے ہےں۔ ےہ نتائج ہماری توقع 
کے 
 
                                   (290) 19</p>

<p>7،67 فی.صدی درجہ اول کے پائلٹ 6.54 فی.صد درجہ دوئم کے، اور 41 فی.صدی درجہ 
سوئمے کے بدع کی پےدائش ہےں ےعنی خاندان مےں پہلو ٹھی کی پوزےشن نہےں رکھتے۔ 
تنےجہ ےہ نکلا کہ بعد
کے پےدا ہونے والے زےادہ موثر ہوا باز ہےں۔ مجموعی فرق (اس فہرست مےں) 08 سطح 
اعتبار 
پر اہم ہے اگر دونوں سروں کے 
پائلٹوں کا مقابلہ کےا جائے (درجہ اول ۔ اور درجہ سوئم) کا تو  ان کا  ہم 
ہے۔ اور 03 سطح اعتبار پر اےک ڈگری ہے </p>

<p>	جس تجربہ کے نتےجہ سے اس مکصوص تجزےے کو تحرےک ملی وہ ےہ تھ اکہ 
پےدائسی پوزےشن کا درجہ 
تشوےش پر اپر پڑانا ضروری ہے۔ چونکہ ےہ پہلے ہی معلوم تھا (دوسرے مطالعوں  کی 
بنےاد پر) کے خاندان کے سائز کے اثرا کو پھر پرکھ لےا جائے۔ ےہ مواد
فہرست  نمبر دو مےں پےش کےا گے اہ، جس مےں تمما کےسےوں کو خاندنا کے سائز اور 
پےدائشی پوزےشن کے 
اعتبار سے تقسےم  کےا گےا ہے۔ اکلوتے بچوں کو وقت طور پر  نظرانداز کر دےا جائے تو ےہ 
معلوم ہوتا ہے کہ 
خاندان کے پہلے بچے درجہ اول کی فہرست مےں کم آئے ہےں۔ ےہ کمی اتفاقی  نہےں ہے۔ 
اتفاق کا شمار
ےوں کےا گےا ہے کہ کسی خاص سائز کے خاندان کو لے کر (مثلاََ پانچ افراد کے) اس قسم کے 
ٹوٹل کےسوں 
کو خاندان کے سائز سے تقسےم کےا گےا (مثلاََ پانچ افراد کے) اس قسم کے ٹوٹل کےسوں کو 
خاندان کے سائز
سے تقسےم کےا گےا (مثلاََ خدناد کا سائز  ر ہے۔ اور اس سائز کے خاندانوں کی تعدادی  ہے 
تو حاصل 
تقسےم ہوگا)۔ مثلا کے طور پر چھ دجرہ اول کے پائلٹ اےسے خاندان کے افرد ہےں جس 
مےں بچوں کی 
تعداد تےن ہے۔ اگر اتفاق کا معاملہ ہوت اتو ےہ چھ پائلٹ ہرپوزےشن مےں دو، دو ہوتے۔ 
(ےعنی  دو سب سے 
بہتر دو درمےانی اور دو سب سے کمتر) چار سے زےادہ بچوں والے خاندان کے افراد ہےں 
جس مےں بچوں.والا 
خانداں مان لےا گےا ہے۔ ہر سائز  کے خاندا مےں پہلو ٹھی والے افراد کی سبس ے کم 
تعداد درجہ اول
کے گروپ مےں آتی ہے۔ ہے کمی محض اتفاقی کمی نہےں کہی جا سکتی۔ درجہ سوئم 
کا گروپ اس کے برعکس مواد
پےش کرتا ہے۔ اس مےں اس بات کی طرف  کافی اشارے مےلت ےہےں کہ جن اثرات کا 
مطالعہ کےا گےا ہے 
وہ پےدائش پوزےشن کی وجہ سے ہےں محض اتفاقی نہےں ہےں۔ اور اس نتجےہ کا تعلق 
خاندان کے سائز سے 
نہےں ہے۔</p>

<p>	اکلوتے بچوں کا مطالعہ دلچسپی سے خالی نہےں، کےوں کہ ےہ پہلوٹھی والے افراد سے 
کسی حد تک
 
                                  (291) 20</p>

<p>مختلف رجحان رکھتے ہےں۔ درجہ اول کے دس پہلوٹھی کے افراد مےں سے چھ اکلوتے ہےں 
اور ےہ چھ پورے گروپ 
کے اکلوتوں کا 37.5 فی.صدی ہےں کےا ےہ غےر متوقع نتےجہ ہے؟</p>

<p>	مشاہدہ :۔ لےکن پچھلے مطالعے مےں ہم ےہ نتجےہ اخذ کر چکے ہےں کہ اکلوتے بچے 
پہلوٹھی کے بچے کے مقابلہ 
مےں کم خوفزداہ ہوتے ہےں۔ تجربہ کی تشوےش ناک صورت حال مےں بھی پلوٹھی کے 
افراد ےمں سے 35 
فی.صدی تجربہ سے نکلنا چاہےے تھے جب کہ کسی اکلوتے نے ےہ خواہش ظاہر نہےں کی 
خوف و تشوےش 
کے فرق کے سلسلہ مےں (ےعنی پےدائشی پوزےشن اور جنگ پائلٹ موثرےت کے تعلق سے) 
مواد کے ےہ دونوں 
سےٹ آپس مےں ربط رکھتے ہےں۔</p>

<p>	اگر تشوےش کے اختلاف کا ےہ جزےہ صحےح ہے تو آئندہ کے تجربی مواد سے اس کی 
توشےق و تصدےق ہون ا
ممکن ہے۔ جس چےز پر اب تک زور نہےں دےا گےا، اور جس پر توجہہ کی ضرورت ہے 
وہ خاندان کا سائز
ہے پچھے مطالعوں مےں ہم نے دکےھا  کہ بڑے خاندانوں کے بچوں کے مقابلہ مےں مختفصر 
خاندان کے بچے زےادہ
خوفزداہ تھے۔ اس کا مطلب ےہ ہوا کہ چھوٹے خاندانوں کے افراد مےں سے درجہ اول کے 
پائلٹوں کی تعداد 
کم ہوگی۔ اور بڑے خاندانووں مےں سے زےادہ درجہ اول والے پائلٹ ہوں گے۔ حاصل کردہ 
مواد سے
بھی ےہی ظاہر ہوتا ہے چھوٹے خاندان (2۔3 بچوں والے) کے افراد ےمں سے 4.48 فی.صدی</p>

<p>	درجہ اوّل کے پائلٹ ہوت ےہےں اور 57 فی.صد درجہ دوئم کے ہوت ےہےں اور 5.61 
فی.صد درجہ سوم 
کے۔ درجہ اوّل  کی 3.32 فی.صدی پائلٹ بڑے خاندنوں سے آتے ہےں دور درجہ سوم سے 
صرف 20
فی.صدی۔ اس مودا کا بباری والے پائلٹوں سے مقابلہ کرنا بھی نتےجہ خےر ہوسکتا ہے۔ 
کےونکہ بمباری والے 
پائلٹ گروپ مےں کام کرت ےہےں اور جنگ پائلٹ تنہا، اس لئے ان کے مواز نے کا مطلب ےہ 
بھی ہو سکتا 
ہے کہ گروپ مےں کام کرنے اور تنہا کام کرن کی موثرےت مےں کےا فرق ہے۔ اور کےا اس 
کا پےدائشی پوزےشن سے 
بھی کوئی تعلق ہے۔ اگر گروپ مےں کام کرن ےکا تشوےش کی سطتح سے کوئی تعلق 
نہےں ہے تو نتےجے تقرےباََ
اےک ہی سے نکلےں گے (ےعنی  دونوں قسم کی پائلٹ موثرےت پر پےدائشی پوزےشن کا 
ےکساں اثر پڑاے گا) اگر 
اس کے برخلاف ہمارے پچھلے  قےاس کے مطابق گروپ مے کام کرن ےسے سطح تشوَےس پر 
مختلف اثر 
پڑتا ہے (ےعنی پہلوٹھی کے اور بعد کے (افراد پر الگ الگ قسم کا اثر ہوتا ہے) تو ےمار 
پائلٹوں کے کےس مےں 
پےدائشی پوزےشن اور پائلٹ موثرےت کا تعلق کم ہوگا۔ بہحال ےہ مسئلہ ابھی حل طلب ہے 
کےوں کہ اس ضمن 
مےں کام کرنے والوں سے گفتگو  کر کے ےہ اندازہ ہوا ہے کہ بمبار پائلٹوں کے سلسلہ  مےں 
ابھی پےدائشی پوزےشن 
سطح تشوےش اور پائلٹ موثرےت کے درمےان کئوی واضح رشتے ردےافت نہےں ہوئے ہےں نہ 
ہی ےہ معلوم 
ہو سکا ہ کہ گروپ مےں کام کرنے سے سطح توےش پر مسبت اثر پڑتا ہے ےا منھی لہذا 
جنگ دے دوران  بمبار پلٹو کی موثرےت سے تعلق کا مئلہ تحقےق طلب ہے
 
                                  (292) 21</p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p>               0 
</p></body></text></cesDoc>